20年前微軟拯救蘋果：消除競爭並非取勝的唯一途徑

史蒂夫-喬布斯（Steve Jobs）和比爾-蓋茨（Bill Gates）多年來既是競爭對手又是朋友。 20年前的這個星期，這段亦敵亦友的關係發生了最令人感動的時刻：1997年8月，蓋茨介入並拯救了蘋果，當時蘋果正處於破產的邊緣。

蘋果已故CEO史蒂夫-喬布斯蘋果已故CEO史蒂夫-喬布斯
在微軟同意對蘋果進行1.5億美元的投資後，也就在20年前的這個星期，喬布斯在《時代》雜誌封面上公開感謝蓋茨拯救了蘋果，喬布斯對蓋茨說：“比爾，謝謝你！世界變得更好了。”

這句話當時出現在《時代》雜誌封面上，給人們留下了深刻的印象，最近又被Code Academy重新說出。

微軟向蘋果伸出的橄欖枝震驚了科技界和商界。

交易公佈後，《紐約時報》觀點欄目撰文稱：“即使是在網絡領域，此刻也只能被形容為超現實主義。”

十年後，當這兩位標誌性的科技領袖在D5科技大會上相遇時，他們在卡拉。斯威瑟（Kara Swisher）和沃爾特。莫斯伯格（Walt Mossberg）的採訪中回憶了兩人相識的過程。

喬布斯說：“蘋果陷入了非常嚴重的困境，真正清楚的是，如果這是一場零和遊戲，在這場遊戲中，蘋果贏了微軟輸了，那麼蘋果也就輸了。”

他解釋說：“在蘋果和蘋果生態系統中，有太多的人在玩這樣的遊戲。很明顯，你不需要玩這個遊戲，因為蘋果不會打敗微軟。蘋果沒有必要打敗微軟，蘋果必須記住蘋果是誰，因為他們已經忘了蘋果是誰。”
為了生存下來，喬布斯不得不跳出競爭的心態。

喬布斯說：“對我來說，打破這種模式至關重要。你知道，微軟是蘋果公司以外最大的Mac軟件開發商，這也很重要，所以當時發生的事情簡直是瘋了。蘋果很弱，所以我打電話給比爾，我們試著修補。”

兩位創始人做到了這一點，儘管他們的合作遇到了阻力。

1997年，當喬布斯在Macworld波士頓大會上宣布這1.5億美元的投資時，觀眾通過衛星看到了蓋茨。

對微軟來說，該項投資意味著支持其最大的競爭對手之一，但這也是一個新的商業機會。

蓋茨在2007年的會議上說：“這很好。事實上，每隔幾年，我們就能在Mac電腦上做一些新的事情，這對我們來說是一項偉大的事業。”

此外，作為交易的一部分，蘋果同意放棄指控微軟抄襲其操作系統的訴訟。

在微軟拯救蘋果的時候，微軟市值遙遙領先於蘋果。自那以來，這一地位已經改變：蘋果現在的市值為8390億美元，而微軟的市值為5600億美元。

1997年的交易並沒有結束兩家科技公司之間的競爭。更確切地說，他們繼續步伐一致，共同塑造計算機產業。

Code Academy在Twitter上寫道：“直到今天，這仍是一個鮮為人知的（神話般的）科技故事，它仍然表明合作可以與競爭攜手並進。”

TechWeb 8月30日報導文/小狐狸

MS已被歐盟罰過反壟斷法罰款好甘

或者冇Apple
MS Windows唔知抄乜好

97年打後，windows同mac根本完全兩回事
仲要microsoft自己做，osx unix based

用 linux

今時今日仲邊會有石油大享果種分割公司既懲罰，d 大法官個個都俾企業請晒去上經濟課 唔會再有什麼壟斷就有害既說法

最主要都係呢個原因
其他乜神話都係假

痴撚線，咁都講得岀
支持多兩日，就黎九月一號啦

全中當年真係咁，當時M$不斷用自已優勢追殺商業對方，殺到成個 it 界雞犬不寧，司法部同 it 界大佬用反壟斷法對抗佢，要分割 M$；當時蘋果係少眾文青野，諗住唔會成為對手，所以保住一舊垃圾來等司法部唔可以煩佢；當然，

成班左膠小學 唔知頭唔知路美化 M$，返去睇吓入股蘋果後，幾多 it 公司比 m$ 追殺到收皮

到今日蘋果仍然都係文青野

現在叫生活態度

Here are some backstory that recasts the myth in a different light:

- Microsoft's $150 stock investment was the result of a settlement of a lawsuit. In fact, the investment was just an initial payment for other "substantial balancing payments" that would be spread out over then next few years, then Apple CFO Fred Anderson said at the time.

The exact amount of the settlement is still unknown as far as I am aware. I've seen estimates from $500 million to more than $1 billion.

- The two companies would cross-license all their existing patents, and any new patents that would become available during the next five years.

- That Apple would make Internet Explorer the default browser for the Mac. If this seems strange, then understand that it meant that Microsoft would support IE for the next 5 years, during a time when IE was the primary browser on the market and when sites were designed specifically to support it.

......

A few months later, Apple added Intel and Microsoft to the action. In later testimony, Apple showed that thousands of lines of "significant programming code" for video acceleration used in Windows came directly from Apple's QuickTime for Windows.

A couple of years go by and the companies were all kisses and hugs for the keynote address to the Boston Macworld Expo.

So, is there any ring of "irony" here as the reports make it sound? Not much to my ears. Microsoft and Intel got their fingers caught in the source code and paid for it. Microsoft hired a larger team of former Apple programers, which didn't help Apple directly, and Microsoft Office returned to being real Mac programs instead of lackluster ports.

If we want to look for irony here, perhaps it can be found in the news that both Apple and Microsoft have recently issued public statements supporting H.264 for Internet video. Steve Jobs' pitch gets a high marks from Microsoft’s Dean Hachamovitch, general manager of the Internet Explorer division.

MS office 同 windows

MS 不嬲都係食呢兩條水，由創業第一日已經係咁，hardware只係周邊product

當年蘋果重有過十億美金係手 有興建自己 Google 下 "Microsoft Apple $2 billions $150 millions 1997"

成場戲就係 SJ 同 BG 做 show. 好快隨住 D 人慢慢死就會變左事實.

呢條老本應該夠食多廿年

Intel當年都係用嗱渣招打殘AMD
上面講撚到好仁慈咁 逼d電腦公司唔用amd

而家反而係Apple似壟斷多d

想知當年係當 MS 買 Apple 股份定借錢比佢？
前者既話 MS 而家仲有冇股份

當年 Wintel 策略係講到明 Microsoft 唔會出 PC.

過往 Consumer Hardware 食水根本就唔深, 蘋果帶出既 Trend 係異類, 亦都顯示出一條龍先賺到錢.

Mac Clone 都係胎死因為唔將兩者合一係好難賺錢.

AST, Compaq, IBM 呢 D 就係收貔好例子.

睇下wiki 再 唔係電影 依2條撚屌 都係抄返黎

一早賣曬
其實當年既重點係 M$ 重會出 Mac 版既 windows software；等 Mac 重有 d 希望；不過睇吓 M$ CEO 對 iphone 既態度，就明
Microsoft CEO Steve Ballmer laughs at Apple iPhone

果時win8柒吓柒吓咁，冇人用
佢自己出部surface+RT版諗住推win8咋

On99
你估公司用apple定Windows多d？
剩係做server os都贏apple啦

如果M$唔搞hardware，咁就會失去一大忽市場佔有率
係消費者眼中M$同蘋果都係屬於大型電腦野
消費者見到M$變弱，就有機會轉去蘋果，咁M$就會收皮

壟斷只係關商業上用戶咩
你就on99

用左20年 消費者有晒共識m$出window同office ecosystem
佢出唔出surface真係關我撚事 佢os唔好隔代柒已經夠

佢真係好撚垃圾
其實佢有冇咩成就？

win 98
win 2000/me
win xp
win vista
win 7
win 8
win 10
win 11

大佬, 佢將 Microsoft 係中衰到救返出黎, 當年 Antitrust 纏身 Bill Gates 要退落黎比佢做兒皇帝. 佢幫 MS 個收入翻三翻.
佢吋 iPhone 係不無道理因為當年 Pocket PC 重係 Majority 同埋佢唔同要話對手電話好?

成王敗寇並唔代表佢廢, 係時不與我. Pocket PC 打低 Palm OS 太成功先搞到 iOS 殺到出黎. 其實而家 Android 同當年 Windows Mobile 勁似. 好彩係 iOS 無死所以市場唔可以再殺多個 OS 出黎.

Microsoft 由二千年先衰，佢唔係癈，佢其實即係一個冇遠見既 steve jobs；咁講，M$ 起佢手到冇乜突破，食老本多

M$ Zune 其實好勁
當年音質好操控容易 Zune HD又細隻過iPod Touch

仲要首創月費卡無限聽歌 每個月可以保存十首 入歌連PC又順 早Spotify幾年

衰marketing

佢都係咁話

而家軟有 Google
硬有 Apple既年代，
Microsoft既老本都顯現緊危機

而家基cook都步緊佢後塵

M$依家明明已經轉營做雲端服務
成班就係到睇住個家用市場話M$沒落

雲端又唔夠人地來，佢能唔能夠同ibm一樣轉型到都係未知素

佢Azure 成長得好快

唔打pc games唔用pc專用軟件唔用老翻，mac os真係順過windows

Zune 個 UI 真係靚
去到 WP7 已經差咗一大截

玩到無嘢好玩就係咁

你咁講，叫 Mr.A 情何已堪